%BECHATA Abdellah
%www.mathematiques.fr.st


\documentclass[a4paper,french,11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="3">}
%TCIDATA{Created=Wednesday, August 25, 2004 17:43:57}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, August 28, 2004 15:09:03}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="concours\ecricome">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\geometry{margin={1cm,2cm}}
 \pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage/\pageref{fin}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent {\Large \textbf{ECRI%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{COME}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{COME}%
%EndExpansion
}}\vspace{0.3cm}

\noindent \textbf{Banque d'épreuves communes}

\noindent aux concours des Ecoles

\noindent esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{marseille}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{marseille}
%EndExpansion
/ icn%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{nancy}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{nancy}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{reims}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{reims}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{rouen}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{rouen}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}%
%EndExpansion
\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large CONCOURS D'ADMISSION }\vspace{0.5cm}

\textbf{option économique} \vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{MATHÉMATIQUES}} \vspace{0.5cm}

\textbf{Année 2002\bigskip }
\end{center}

\noindent \textbf{Aucun instrument de calcul n'est autorisé.}

\noindent \textbf{Aucun document n'est autorisé.\bigskip }

\noindent L'énoncé comporte \pageref{fin} pages\bigskip

\begin{quotation}
\noindent Les candidats sont invités à soigner la présentation de leur
copie, à mettre en évidence les principaux résultats, à respecter les
notations de l'énoncé, et à donner des démonstrations complètes (mais brè%
ves) de leurs affirmations.\bigskip
\end{quotation}

\newpage

\section*{EXERCICE 1}

Dans l'ensemble $\mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$ des matrices carrées d'ordre $%
3$ à coefficients réels, on considère le sous-ensemble $E$ des matrices $%
M(a,b)$ définies par : 
\begin{equation*}
M(a,b)=%
\begin{pmatrix}
b & a & b \\ 
a & b & b \\ 
b & b & a%
\end{pmatrix}%
.
\end{equation*}%
Ainsi : 
\begin{equation*}
E=\{M(a,b)\quad a,b\in \mathbb{R}\}.
\end{equation*}%
On note $f_{a,b}$ l'endomorphisme de $\mathbb{R}^{3}$ représenté par la
matrice $M(a,b)$ dans la base canonique $\mathcal{B}=(e_{1},e_{2},e_{3})$ de 
$\mathbb{R}^{3}$.

\subsection*{I. Structure de $E$.}

\begin{enumerate}
\item Montrer que $E$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3}(%
\mathbb{R})$.

\item Donner une base de $E$, ainsi que sa dimension.
\end{enumerate}

\subsection*{II. Étude d'un cas particulier.}

On pose $A=M(1,0)$.

\begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}$. En déduire que $A$ est une matrice inversible et
exprimer $A^{-1}$ en fonction de $A$.

\item Déterminer les valeurs propres de $A$.

\item Trouver une base de $\mathbb{R}^{3}$ dans laquelle la matrice de $%
f_{1,0}$ est : 
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\ 
0 & 1 & 0 \\ 
0 & 0 & -1%
\end{pmatrix}%
.
\end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection*{III. Diagonalisation des éléments de $E$ et application.}

On considère les vecteurs de $\mathbb{R}^{3}$ suivants : 
\begin{equation*}
\vec{u}=(1,1,1),\quad \vec{v}=(1,-1,0),\quad \vec{w}=(1,1,-2).
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Justifier que les matrices de l'ensemble $E$ sont diagonalisables.

\item Montrer que $\mathcal{C}=\left( \vec{u},\vec{v},\vec{w}\right) $ est
une base de $\mathbb{R}^{3}$.

\item On note $P$ la matrice de passage de la base $\mathcal{B}$ à la base $%
\mathcal{C}$. Écrire $P$.

\item Déterminer $P^{-1}$.

\item Exprimer les vecteurs $f_{a,b}\left( \vec{u}\right) $, $f_{a,b}\left( 
\vec{v}\right) $, $f_{a,b}\left( \vec{w}\right) $ en fonction de $\vec{u}$, $%
\vec{v}$, $\vec{w}$.

\item En déduire l'expression de la matrice $D_{a,b}$ de $f_{a,b}$ dans la
base $\mathcal{C}$.

\item Justifier l'égalité : 
\begin{equation*}
P^{-1}M_{a,b}P=D_{a,b}.
\end{equation*}

\item Donner une condition nécessaire et suffisante portant sur $a$ et $b$
pour que $D_{a,b}$ soit inversible.

\item Cette condition étant réalisée, déterminer la matrice inverse de $%
D_{a,b}$.

\item Donner une condition nécessaire et suffisante portant sur $a$ et $b$
pour que $M_{a,b}$ soit inversible.
\end{enumerate}

\section*{EXERCICE 2}

On considère la famille de fonctions $(f_{n})_{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$ dé%
finies sur $]-1,+\infty \lbrack $ par : 
\begin{equation*}
f_{n}(x)=x^{n}\ln (1+x).
\end{equation*}

\subsection*{I. Étude des fonctions $f_{n}$.}

Soit $n\in \mathbb{N}^{\ast }$. On note $h_{n}$ la fonction définie sur $%
]-1,+\infty \lbrack $ par : 
\begin{equation*}
h_{n}(x)=n\ln (1+x)+\dfrac{x}{1+x}.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Étudier le sens de variation des fonctions $h_{n}$.

\item Calculer $h_{n}(0)$, puis en déduire le signe de $h_{n}$.

\item Étude du cas particulier $n=1$.

\begin{enumerate}
\item Après avoir justifié la dérivabilité de $f_{1}$ sur $]-1,+\infty
\lbrack $, exprimer $f_{1}^{\prime }(x)$ en fonction de $h_{1}(x)$.

\item En déduire les variations de la fonction $f_{1}$ sur $]-1,+\infty
\lbrack $.
\end{enumerate}

\item Soit $n\in \mathbb{N}^{\ast }\setminus \{1\}$.

\begin{enumerate}
\item Justifier la dérivabilité de $f_{n}$ sur $]-1,+\infty \lbrack $ et
exprimer $f_{n}^{\prime }(x)$ en fonction de $h_{n}(x)$.

\item En déduire les variations de $f_{n}$ sur $]-1,+\infty \lbrack $. (On
distinguera les cas $n$ pair et $n$ impair). On précisera les limites aux
bornes sans étudier les branches infinies.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{II. Étude d'une suite.}

On considère la suite $\left( U_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$ dé%
finie par : 
\begin{equation*}
U_{n}=\int\limits_{0}^{1}f_{n}(x)\,dx.
\end{equation*}

\subsubsection*{Calcul de $U_{1}$.}

\begin{enumerate}
\item Prouver l'existence de trois réels $a$, $b$, $c$ tels que : 
\begin{equation*}
\forall x\in \lbrack 0,1],\quad \dfrac{x^{2}}{x+1}=ax+b+\dfrac{c}{x+1}.
\end{equation*}

\item En déduire la valeur de l'intégrale : 
\begin{equation*}
\int\limits_{0}^{1}\dfrac{x^{2}}{x+1}\,dx.
\end{equation*}

\item Montrer que $U_{1}=\dfrac{1}{4}$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Convergence de la suite $\left( U_{n}\right) _{n\in \mathbb{N%
}^{\ast }}$.}

\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $\left( U_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$
est monotone.

\item Justifier la convergence de la suite $\left( U_{n}\right) _{n\in 
\mathbb{N}^{\ast }}$. (On ne demande pas sa limite.)

\item Démontrer que : 
\begin{equation*}
\forall n\in \mathbb{N}^{\ast },\quad 0\leqslant U_{n}\leqslant \dfrac{\ln 2%
}{n+1}.
\end{equation*}

\item En déduire la limite de la suite $\left( U_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}%
^{\ast }}$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Calcul de $U_{n}$ pour $n\geqslant 2$.}

Pour $x\in \lbrack 0,1]$ et $n\in \mathbb{N}^{\ast }\setminus \{1\}$, on
pose : 
\begin{equation*}
S_{n}(x)=1-x+x^{2}+\cdots +(-1)^{n}x^{n}=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k}x^{k}.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Montrer que : 
\begin{equation*}
S_{n}(x)=\dfrac{1}{1+x}+\dfrac{(-1)^{n}x^{n+1}}{1+x}.
\end{equation*}

\item En déduire que : 
\begin{equation*}
\sum_{k=0}^{n}\dfrac{(-1)^{k}}{k+1}=\ln 2+(-1)^{n}\int\limits_{0}^{1}\dfrac{%
x^{n+1}}{1+x}\,dx.
\end{equation*}

\item En utilisant une intégration par parties dans le calcul de $U_{n}$,
montrer que : 
\begin{equation*}
U_{n}=\dfrac{\ln 2}{n+1}+\dfrac{(-1)^{n}}{n+1}\left[ \ln 2-\left( 1-\dfrac{1%
}{2}+\cdots +\dfrac{(-1)^{k}}{k+1}+\cdots +\dfrac{(-1)^{n}}{n+1}\right) %
\right] .
\end{equation*}
\end{enumerate}

\section*{EXERCICE 3}

Une urne contient une boule blanche et une boule noire, les boules étant
indiscernables au toucher.

On y prélève une boule, chaque boule ayant la même probabilité d'être tirée,
on note sa couleur, et on la remet dans l'urne avec $c$ boules de la couleur
de la boule tirée. On répète cette épreuve, on réalise ainsi une succession
de $n$ tirages ($n\geqslant 2$).

\subsection*{I. Étude du cas $c=0$.}

On effectue donc ici $n$ tirages avec remise de la boule dans l'urne.

On note $X$ la variable aléatoire réelle égale au nombre de boules blanches
obtenues au cours des $n$ tirages et $Y$ la variable aléatoire réelle dé%
finie par : 
\begin{equation*}
\begin{cases}
Y=k & \text{si l'on obtient une boule blanche pour la première fois au }k^{%
\grave{e}me}\text{ tirage.} \\ 
Y=0 & \text{si les $n$ boules tirées sont noires.}%
\end{cases}%
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de $X$. Donner la valeur de $E(X)$ et de $V(X)$.

\item Pour $k\in \{1,\ldots ,n\}$, déterminer la probabilité $P(Y=k)$ de l'év%
énement $(Y=k)$, puis déterminer $P(Y=0)$.

\item Vérifier que : 
\begin{equation*}
\sum_{k=0}^{n}P(Y=k)=1.
\end{equation*}

\item Pour $x\neq 1$ et $n$ entier naturel non nul, montrer que : 
\begin{equation*}
\sum_{k=1}^{n}kx^{k}=\dfrac{nx^{n+2}-(n+1)x^{n+1}+x}{(1-x)^{2}}.
\end{equation*}

\item En déduire $E(Y)$.
\end{enumerate}

\subsection*{II. Étude du cas $c\neq 0$.}

On considère les variables aléatoires $\left( X_{i}\right) _{1\leqslant
i\leqslant n}$ définies par : 
\begin{equation*}
\begin{cases}
X_{i}=1 & \text{si on obtient une boule blanche au }i^{\grave{e}me}\text{
tirage.} \\ 
X_{i}=0 & \text{sinon.}%
\end{cases}%
\end{equation*}%
On définit alors, pour $2\leqslant p\leqslant n$, la variable aléatoire $%
Z_{p}$, par : 
\begin{equation*}
Z_{p}=\sum_{i=1}^{p}X_{i}.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Que représente la variable $Z_{p}$ ?

\item Donner la loi de $X_{1}$ et l'espérance $E(X_{1})$ de $X_{1}$.

\item Déterminer la loi du couple $(X_{1},X_{2})$. En déduire la loi de $%
X_{2}$ puis l'espérance $E(X_{2})$.

\item Déterminer la loi de probabilité de $Z_{2}$.

\item Déterminer l'univers image $Z_{p}\left( \Omega \right) $ de $Z_{p}$.

\item Soit $p\leqslant n-1$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer $P(X_{p+1}=1\,/Z_{p}=k)$ pour $k\in Z_{p}\left( \Omega
\right) $.

\item En utilisant la formule des probabilités totales, montrer que : 
\begin{equation*}
P(X_{p+1}=1)=\dfrac{1+cE(Z_{p})}{2+pc}.
\end{equation*}

\item En déduire que $X_{p}$ est une variable aléatoire de Bernoulli de param%
ètre $\dfrac{1}{2}$.

(On raisonnera par récurrence sur $p$ : les variables $X_{1}$, $X_{2}$,
...., $X_{p}$ étant supposées suivre une loi de de Bernoulli de paramètre $%
\dfrac{1}{2}$, et on calculera $E(Z_{p})$).
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\label{fin}

\end{document}
