%BECHATA Abdellah
%www.mathematiques.fr.st


\documentclass[a4paper,french,11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="3">}
%TCIDATA{Created=Wednesday, August 25, 2004 17:43:57}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, August 28, 2004 15:18:59}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="concours\ecricome">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\geometry{margin={1cm,2cm}}
 \pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage/\pageref{fin}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent {\Large \textbf{ECRI%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{COME}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{COME}%
%EndExpansion
}}\vspace{0.3cm}

\noindent \textbf{Banque d'épreuves communes}

\noindent aux concours des Ecoles

\noindent esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{marseille}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{marseille}
%EndExpansion
/ icn%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{nancy}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{nancy}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{reims}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{reims}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{rouen}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{rouen}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}%
%EndExpansion
\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large CONCOURS D'ADMISSION }\vspace{0.5cm}

\textbf{option economique} \vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{MATHÉMATIQUES I }}\vspace{0.5cm}

\textbf{Année 1997\bigskip }
\end{center}

\noindent \textbf{Aucun instrument de calcul n'est autorisé.}

\noindent \textbf{Aucun document n'est autorisé.\bigskip }

\noindent L'énoncé comporte \pageref{fin} pages\bigskip

\begin{quotation}
\noindent Les candidats sont invités à soigner la présentation de leur
copie, à mettre en évidence les principaux résultats, à respecter les
notations de l'énoncé, et à donner des démonstrations complètes (mais brè%
ves) de leurs affirmations.\bigskip
\end{quotation}

\vspace{13cm}

\hfill \textbf{Tournez la page}

\hfill \textbf{S.V.P\qquad }

\newpage

\section*{Exercice1}

$\alpha $ est un réel strictement positif. Pour tout $n\in \mathbb{N}$ on
pose : 
\begin{equation*}
u_{n}\left( \alpha \right) =\dfrac{n!}{\prod\limits_{k=0}^{n}\left( \alpha
+k\right) }
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Etude de la convergence de la suite $\left( u_{n}\left( \alpha \right)
\right) _{n\in \mathbb{N}}$

\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $\left( u_{n}\left( \alpha \right) \right) _{n\in 
\mathbb{N}}$ est monotone et convergente. Que peut-on déduire pour la série
de terme général $\left( u_{n}\left( \alpha \right) -u_{n+1}\left( \alpha
\right) \right) $ ?

On note $\ell \left( \alpha \right) $ la limite de la suite $\left(
u_{n}\left( \alpha \right) \right) _{n\in \mathbb{N}}$

\item On suppose que $\ell \left( \alpha \right) $ est non nulle. Démontrer
que : 
\begin{equation*}
u_{n}\left( \alpha \right) -u_{n+1}\left( \alpha \right) \underset{%
n\rightarrow +\infty }{\thicksim }\dfrac{\alpha \ell \left( \alpha \right) }{%
n}
\end{equation*}

\item Déduire de ce qui précède que $\ell \left( \alpha \right) =0$
\end{enumerate}

\item Dans cette question : $\alpha \in ]0,1]$

\begin{enumerate}
\item Montrer que : 
\begin{equation*}
\forall n\in \mathbb{N\;\;}u_{n}\left( \alpha \right) \geqslant \dfrac{1}{%
n+\alpha }
\end{equation*}

\item Quelle est la nature de la série de terme général $u_{n}\left( \alpha
\right) $ ?
\end{enumerate}

\item On pose pour tout entier naturel $n$ : 
\begin{equation*}
I_{n}\left( \alpha \right) =\int\limits_{0}^{+\infty }e^{-\alpha t}\left(
1-e^{-t}\right) ^{n}dt
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Etudier la convergence de l'intégrale généralisée $I_{n}\left( \alpha
\right) $ et calculer $I_{0}\left( \alpha \right) $

\item Soit un réel $x$ strictement positif. Intégrer par parties : 
\begin{equation*}
\int\limits_{0}^{x}e^{-\alpha t}\left( 1-e^{-t}\right) ^{n}dt
\end{equation*}%
et en déduire une relation simple entre $I_{n}\left( \alpha \right) $ et $%
I_{n-1}\left( \alpha +1\right) $, pour tout $n$ entier naturel non nul.

\item En déduire : $\forall n\in \mathbb{N\;\;}I_{n}\left( \alpha \right)
=u_{n}$
\end{enumerate}

\item On suppose désormais que $\alpha >1$

\begin{enumerate}
\item Montrer que, pour tout $N$ entier naturel : 
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{N}I_{n}\left( \alpha \right) =\dfrac{1}{\alpha -1}-I_{N+1}\left(
\alpha -1\right)
\end{equation*}

\item En déduire que la série de terme général $u_{n}\left( \alpha \right) $
est convergente, et donner en fonction de $\alpha $ la valeur de $%
\sum\limits_{n=0}^{+\infty }u_{n}\left( \alpha \right) $.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2}

$\mathfrak{M}_{3}\left( \mathbb{R}\right) $ désigne l'ensemble des matrices
carrées d'ordre 3 à coefficients réels.\newline
$\mathfrak{M}_{3,1}\left( \mathbb{R}\right) $ est l'ensemble des matrices
colonnes à trois lignes dont les coefficients sont réels.\newline
On pose : 
\begin{equation*}
A=\left( 
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 2 \\ 
\dfrac{3}{2} & -2 & 6 \\ 
\dfrac{1}{2} & -1 & \dfrac{5}{2}%
\end{array}%
\right) \;\text{et }B=\left( 
\begin{array}{c}
x \\ 
y \\ 
z%
\end{array}%
\right) 
\end{equation*}%
où $x,\;y$ et $z$ sont des nombres réels.\newline
On définit alors une suite de matrices colonnes $\left( X_{n}\right) _{n\in 
\mathbb{N}}$ de la manière suivante :

\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{l}
X_{0}\in \mathfrak{M}_{3,1}\left( \mathbb{R}\right) \\ 
\forall n\in \mathbb{N\;X}_{n+1}=AX_{n}+B%
\end{array}%
\right.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Montrer que 0 , $\dfrac{1}{2}$ et $1$ sont les valeurs propres de A,
et préciser des vecteurs propres $u,\;v$ et $w$ qui leur sont respectivement
associés.

\item Justifier les affirmations suivantes :

\begin{itemize}
\item il existe un unique triplet $\left( \alpha ,\beta ,\gamma \right) $ de 
$\mathbb{R}^{3}$ tel que : 
\begin{equation*}
B=\alpha u+\beta v+\gamma w
\end{equation*}

\item Pour tout entier naturel $n,$ il existe un unique triplet $\left(
\alpha _{n},\beta _{n},\gamma _{n}\right) $ de $\mathbb{R}^{3}$ tel que : 
\begin{equation*}
X_{n}=\alpha _{n}u+\beta _{n}v+\gamma _{n}w
\end{equation*}
\end{itemize}

\item Etablir par récurrence que 
\begin{equation*}
n\in \mathbb{N}^{\ast }\;\;\left\{ 
\begin{array}{l}
\alpha _{n}=\alpha \\ 
\beta _{n}=\left( \dfrac{1}{2}\right) ^{n}\left( \beta _{0}-2\beta \right)
+2\beta \\ 
\gamma _{n}=\gamma _{0}+n\gamma%
\end{array}%
\right.
\end{equation*}

\item Soit $\left( a_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}},\;\left( b_{n}\right)
_{n\in \mathbb{N}}$ et $\left( c_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$ les suites ré%
elles telles que : 
\begin{equation*}
\forall n\in \mathbb{N\;}X_{n}=\left( 
\begin{array}{c}
a_{n} \\ 
b_{n} \\ 
c_{n}%
\end{array}%
\right)
\end{equation*}%
On dit que la suite de matrices colonnes $\left( X_{n}\right) _{n\in \mathbb{%
N}}$ converge si les suites réelles $\left( a_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}%
},\;\left( b_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$ et $\left( c_{n}\right) _{n\in 
\mathbb{N}}$ convergent. Dans ce cas on écrit : 
\begin{equation*}
\lim X_{n}=\left( 
\begin{array}{c}
\lim a_{n} \\ 
\lim b_{n} \\ 
\lim c_{n}%
\end{array}%
\right)
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Prouver que $\left( X_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$ converge si et
seulement si le réel $\gamma $ (introduit en 2.) est nul.

\item En déduire que $\left( X_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$ converge si et
seulement si : 
\begin{equation*}
3x-4y+12z=0
\end{equation*}
\end{enumerate}

\item On dit que le couple $(A,B)$ admet une position d'équilibre stable si
la suite $\left( X_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$ converge vers la même
limite quelle que soit la valeur de $X_{0}$.
\end{enumerate}

Expliquer pourquoi, quelle que soit la valeur de $B$, le couple $\left(
A,B\right) $ n'admet pas de position d'équilibre stable.

\section*{Exercice 3}

Dans tout le problème (qui comporte deux parties indépendantes), on suppose
que la durée, exprimée en minutes, d'une communication téléphonique est une
variable aléatoire réelle $D$ qui suit la loi exponentielle de paramètre $%
\alpha $

\subsection*{I Comparaison de deux tarifications}

Pour ses communications, on propose à l'utilisateur d'une ligne téléphonique
deux tarifications $T_{1}$ et $T_{2}$, exprimées en francs, définies de la fa%
çon suivante :

\begin{itemize}
\item $T_{1}=aD$, où $a$ est un nombre réel strictement supérieur à 1 qui
représente le prix d'une minute de communication

\item $T_{2}$ est à valeurs dans $\mathbb{N}^{\ast }$ et, pour tout $n$
entier naturel non nul : $\{T_{2}=n\}=\{n-1<D\leqslant n\}$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Calculer $E(T_{1})$ en fonction de $a$ et de $\alpha $.

\item Déterminer la loi de $T_{2}$. De quelle loi s'agit-il ? Exprimer $%
E(T_{2})$ en fonction de $\alpha $

\item On pose : 
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{c}
\forall t\in \mathbb{R}_{+}^{\ast }:\varphi \left( t\right) =\dfrac{t}{%
1-e^{-t}} \\ 
\varphi \left( 0\right) =1%
\end{array}%
\right.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Montrer que $\varphi $ est une fonction de classe $C^{1}$ sur $%
[0,+\infty \lbrack $

\item On définit de plus la fonction $\psi $ sur $[0,+\infty \lbrack $ par : 
\begin{equation*}
\forall t\in \mathbb{R}:\psi \left( t\right) =1-\left( 1+t\right) e^{-t}
\end{equation*}%
Utiliser cette fonction pour en déduire que $\varphi $ réalise une bijection
de$[0,+\infty \lbrack $ vers $[1,+\infty \lbrack $
\end{enumerate}

\item Comparaison des tarifications

\begin{enumerate}
\item Montrer qu'il existe un unique réel $\alpha _{0}$ strictement positif
tel que $\varphi \left( \alpha _{0}\right) =a$

\item Préciser quelle est, en moyenne, la tarification la plus avantageuse
suivant la valeur de la durée moyenne d'une communication.
\end{enumerate}

\item Pour $a=1,25$ donner, en utilisant votre calculatrice. une valeur
approchée de $\dfrac{1}{\alpha _{0}}$

(on ne donnera que les deux premières décimales fournies par la
calculatrice).
\end{enumerate}

\subsection*{II Étude d'un standard téléphonique}

Dans toute cette partie, $\theta $ est un nombre réel strictement positif
représentant un temps exprimé en minutes. Un standard téléphonique de capacit%
é illimitée reçoit des communications téléphoniques entre l'instant 0 et
l'instant $\theta $ inclus.

\subsubsection*{II. A) Cas d'une seule communication}

On désigne par n un entier naturel non nul. L'instant où débute la
communication est une variable aléatoire réelle $I_{n}$ telle que : 
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{c}
I_{n}\left( \Omega \right) =\left\{ \dfrac{\theta }{n},\dfrac{2\theta }{n}%
,\dots ,\dfrac{\left( n-1\right) \theta }{n},\dfrac{n\theta }{n}\right\}  \\ 
\forall k\in \left[ \left[ 1,n\right] \right] :p\left( I_{n}=\dfrac{k\theta 
}{n}\right) =\dfrac{1}{n}%
\end{array}%
\right. 
\end{equation*}%
où $p$ désigne la probabilité. De plus $I_{n}$ et $D$ (la durée aléatoire de
la communication) sont indépendantes.

\begin{enumerate}
\item Pour tout réel positif $t,$ rappeler quelle est l'expression de $%
p\left( D>t\right) $ en fonction de $t$ et de $\alpha $.

\item En déduire, pour $k$ élément de $\left[ \left[ 1,n\right] \right] $ la
probabilité conditionnelle de $\left\{ D+I_{n}>\theta \right\} $ sachant $%
\left\{ I_{n}=\dfrac{k\theta }{n}\right\} .$

\item Démontrer l'égalité suivante : 
\begin{equation*}
p\left( D+I_{n}>\theta \right) =\dfrac{1}{n}\left( \dfrac{1-e^{-\alpha
\theta }}{1-e^{-\dfrac{\alpha \theta }{n}}}\right)
\end{equation*}

\item Déterminer : 
\begin{equation*}
\lim_{n\rightarrow +\infty }p\left( D+I_{n}>\theta \right)
\end{equation*}
\end{enumerate}

\subsubsection*{II. B) Étude de l'encombrement du standard à l'instant $%
\protect\theta $}

Dans cette partie on définit les nombres réels $p$ et $q$ par : 
\begin{equation*}
p=\dfrac{1-e^{-\alpha \theta }}{\alpha \theta }\text{ et }q=1-p
\end{equation*}%
On suppose désormais que la probabilité qu'une communication reçue dans
l'intervalle de temps $\left[ 0,\theta \right] $ se poursuive au-delà de
l'instant $\theta $ est égale à $p$.\newline
On note $N_{\theta }$ la variable aléatoire réelle égale au nombre de
communications reçues dans l'intervalle de temps $\left[ 0,\theta \right] $
et l'on suppose que $N_{\theta }$ suit une loi de Poisson de paramètre $%
\theta $.\newline
On note$C_{\theta }$ la variable aléatoire réelle égale au nombre de
communications reçues dans l'intervalle de temps $\left[ 0,\theta \right] $
qui se poursuivent au-delà de l'instant $\theta $\newline
Les instants aléatoires où les communications se terminent sont mutuellement
indépendant.

\begin{enumerate}
\item Loi de probabilité de $C_{\theta }$

\begin{enumerate}
\item Soit $r$ un entier naturel. Quelle est la loi conditionnelle de $%
C_{\theta }$ sachant que $\left\{ N_{\theta }=r\right\} $ ?

\item Démontrer que l'on a : 
\begin{equation*}
\forall r\in \mathbb{N\;\;\forall }k\in \left[ \left[ 0,r\right] \right]
,\quad p\left( \left\{ C_{\theta }=k\right\} \cap \left\{ N_{\theta
}=r\right\} \right) =\dfrac{e^{-\theta }\left( p\theta \right) ^{k}\left(
q\theta \right) ^{r-k}}{k!\left( r-k\right) !}
\end{equation*}

\item En déduire, pour tout entier naturel $k$, une expression simple de $%
p\left( C_{\theta }=k\right) $ en fonction de $k$, $p,$ et $\theta $. Quelle
est la loi de probabilité de $C_{\theta }?$
\end{enumerate}

\item Étude de l'espérance de $C_{\theta }$

\begin{enumerate}
\item Déterminer l'expression de $E\left( C_{\theta }\right) $ en fonction
de $\theta $ et de $\alpha $.

\item Quelle est la limite de $E\left( C_{\theta }\right) $ lorsque $\theta $
tend vers$+\infty $ ? Vérifier qu'elle majore $E\left( C_{\theta }\right) $.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\label{fin}

\end{document}
