%BECHATA Abdellah
%www.mathematiques.fr.st


\documentclass[a4paper,french,11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="3">}
%TCIDATA{Created=Wednesday, August 25, 2004 17:43:57}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, August 28, 2004 15:13:29}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="concours\ecricome">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\geometry{margin={1cm,2cm}}
 \pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage/\pageref{fin}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent {\Large \textbf{ECRI%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{COME}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{COME}%
%EndExpansion
}}\vspace{0.3cm}

\noindent \textbf{Banque d'épreuves communes}

\noindent aux concours des Ecoles

\noindent esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{marseille}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{marseille}
%EndExpansion
/ icn%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{nancy}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{nancy}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{reims}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{reims}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{rouen}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{rouen}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}%
%EndExpansion
\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large CONCOURS D'ADMISSION }\vspace{0.5cm}

\textbf{option économique} \vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{MATHÉMATIQUES}} \vspace{0.5cm}

\textbf{Année 2000\bigskip }
\end{center}

\noindent \textbf{Aucun instrument de calcul n'est autorisé.}

\noindent \textbf{Aucun document n'est autorisé.\bigskip }

\noindent L'énoncé comporte \pageref{fin} pages\bigskip

\begin{quotation}
\noindent Les candidats sont invités à soigner la présentation de leur
copie, à mettre en évidence les principaux résultats, à respecter les
notations de l'énoncé, et à donner des démonstrations complètes (mais brè%
ves) de leurs affirmations.\bigskip
\end{quotation}

\newpage

\section*{Exercice 1}

Soit $X$ une variable aléatoire à densité définie sur un espace probabilisé.
On note $f$ une densité de $X$, $F$ sa fonction de répartition. On fait les
trois hypothèses suivantes:

\begin{itemize}
\item[i)] Si $t$ appartient à $]-\infty ,0[$, $f(t)=0$.

\item[ii)] Si $t$ appartient à $[0,+\infty \lbrack $, $f(t)$ est positif ou
nul.

\item[iii)] $f$ est continue sur $]0,+\infty \lbrack $.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Montrer que l'équation $F(x)={\dfrac{1}{2}}$ admet une solution unique
sur $]0,+\infty \lbrack $.\newline
Cet unique réel, que l'on notera $m$, sera appelé \textbf{médiane} de $X$.

\item Dans cette question, on suppose que $X$ suit une loi exponentielle de
paramètre 1.\newline
Montrer que $X$ satisfait aux hypothèses du début de l'exercice et dé%
terminer la médiane de $X$.

\item On suppose dans cette question que la densité de $X$ est donnée sur $%
[0,+\infty \lbrack $ par $f(t)=t\ e^{-t}$ et sur $]-\infty ,0[$ par $f(t)=0$.

\begin{enumerate}
\item Vérifier que $f$ satisfait aux hypothèses du début de l'exercice.

\item Déterminer la fonction de répartition $F$ de $X$.

\item Montrer, sans chercher à la calculer, que la médiane $m$ de $X$ vé%
rifie $1\leqslant m\leqslant 2$.\newline
(On donne $6<e^{2}<9)$.\newline
On se propose, dans la suite de cette question, de calculer une valeur
approchée de $m$. On introduit pour cela la fonction $g$ définie sur $[1,2]$
par $g(x)=\ln (2x+2)$, fonction qui va permettre de construire une suite
convergeant vers $m$.

\item Montrer que $g(m)=m$.

\item Montrer que si $x$ appartient à $[1,2]$ alors $g(x)$ appartient à $%
[1,2]$ et 
\begin{equation*}
|g(x)-m|\leqslant {\dfrac{1}{2}}|x-m|
\end{equation*}

\item On considère la suite $(u_{n})$ définie par $u_{0}=1$ et pour $n>0$
par $u_{n}=g(u_{n-1})$.\newline
Montrer que $|u_{n}-m|\leqslant \left( {\dfrac{1}{2}}\right) ^{n}$

\item Déterminer un entier $n$ tel que $u_{n}$ soit une valeur approchée de $%
m$ à $10^{-2}$ près.
\end{enumerate}

\item On revient maintenant au cas général et on suppose que la variable $X$
admet une espérance $E(X)$ et une variance $V(X)$. On note toujours $m$ la mé%
diane de $X$.

\begin{enumerate}
\item Montrer qu'on a les inégalités : 
\begin{equation*}
V(X)\geqslant \int\limits_{0}^{m}(t-E(X))^{2}f(t)dt\qquad \text{et}\qquad
V(X)\geqslant \int\limits_{m}^{+\infty }(t-E(X))^{2}f(t)dt
\end{equation*}

\item En distinguant les cas $m\leqslant E(X)$ et $m>E(X)$, montrer que: 
\begin{equation*}
|m-E(X)|\leqslant \sqrt{2V(X)}
\end{equation*}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2}

$E$ est l'espace vectoriel des polynômes à coefficients réels et de degré inf%
érieur ou égal à 3. On désigne par $f$ l'application qui à un polynôme $P$
de $E$ associe le polynôme $f(P)$ défini par: 
\begin{equation*}
f(P)(X)=P(X+1)+P(X)
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $E$.

\item On nore $\mathcal{B}$ la base usuelle de $E$ constituée, dans cet
ordre des quatre polynômes $1$, $X$, $X^{2}$, $X^{3}$.\newline
Montrer que la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B}$ est $\left( 
\begin{array}{cccc}
2 & 1 & 1 & 1 \\ 
0 & 2 & 2 & 3 \\ 
0 & 0 & 2 & 3 \\ 
0 & 0 & 0 & 2%
\end{array}%
\right) $

\item Montrer que $f$ est bijectif.

\item Calculer la matrice de $f^{-1}$ dans la base $\mathcal{B}$.

\item Soit $P$ un élément de $E$ défini par : $%
P(X)=a_{0}+a_{1}X+a_{2}X^{2}+a_{3}X^{3}$.

\begin{enumerate}
\item Expliciter en fonction des réels $a_{0}$, $a_{1}$, $a_{2}$, $a_{3}$ le
polynôme $Q=f^{-1}(P)$.

\item On considère pour tout entier strictement positif $n$ la somme 
\begin{equation*}
S(n)=\sum_{k=1}^{k=n}(-1)^{k}P(k)
\end{equation*}%
Exprimer simplement $S(n)$ en fonction de $(-1)^{n}$, $Q(n+1)$ et $Q(1)$.

\item Expliciter alors la valeur de $S(n)$ en fonction de $n$, $a_{0}$, $%
a_{1}$, $a_{2}$, $a_{3}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 3}

$T$ est l'ensemble des couples $(x,y)$ de réels solutions du système d'iné%
quations 
\begin{equation*}
x\geqslant \dfrac{1}{4}\quad y\geqslant \dfrac{1}{4}\quad x+y\leqslant 
\dfrac{3}{4}
\end{equation*}%
On note $T^{\prime }$ l' \textquotedblleft intérieur\textquotedblright\ de $T
$ à savoir l'ensemble des couples $(x,y)$ solutions du système d'inéquations 
\begin{equation*}
x>\dfrac{1}{4}\quad y>\dfrac{1}{4}\quad x+y<\dfrac{3}{4}
\end{equation*}%
Soit $f$ la fonction définie sur $T$ par : \quad $f(x,y)=\dfrac{1}{x}+\dfrac{%
1}{y}-\dfrac{2}{x+y}$

\begin{enumerate}
\item Représenter sur un même graphique $T$ et $T^{\prime }$.

\item On admet que $T^{\prime }$ est un ouvert de $\mathbb{R}^{2}$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer les dérivées partielles d'ordre $1$ sur $T^{\prime }$ de la
fonction $f$.

\item Montrer que $f$ n'admet pas d'extremum local (et donc a fortiori
absolu) sur $T^{\prime }$.
\end{enumerate}

\item Démontrer par de simples considérations sur des inégalités que l'on a
pour tout couple $(x,y)$ de $T$: 
\begin{equation*}
2\leqslant f(x,y)\leqslant \dfrac{16}{3}
\end{equation*}%
On considère une urne contenant des boules blanches (en proportion $p$), des
boules rouges (en proportion $r$) et des boules vertes (en proportion $u$).%
\newline
On suppose que \quad $p\geqslant \dfrac{1}{4}$ \quad $r\geqslant \dfrac{1}{4}
$ \quad $u\geqslant \dfrac{1}{4}$ \quad et que \quad $p+r+u=1$.\newline
On effectue indéfiniment des tirages successifs d'une boule dans cette urne
avec remise entre deux tirages.\newline
Pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à 1, on note $B_{n}$
(respectivement $R_{n}$, $V_{n}$) l'événement: \textquotedblleft Tirer une
boule blanche (respectivement rouge, verte) au $n^{i\grave{e}me}$ tirage". 
\newline
On appelle $X$ (resp $Y$) la variable aléatoire égale au rang d'apparition
de la première blanche (resp rouge).\newline
On définit alors la variable $D=|X-Y|$ égale au nombre de tirages séparant
la sortie de la première blanche et de la première rouge.

\item Déterminer la loi de $X$. Faire de même pour $Y$.

\item Soit $i$ et $j$ des entiers naturels non nuls. En distinguant les cas $%
i=j$, $i<j$ et $i>j$, exprimer l'événement $(X=i)\cap (Y=j)$ à l'aide des évé%
nements décrits dans l'énoncé.\newline
En déduire la loi du couple $(X,Y)$.

\item Les variables $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes?

\item Soit $k$ un entier naturel non nul, montrer l'égalité: 
\begin{equation*}
P(D=k)=\dfrac{pr}{p+r}\left[ (1-p)^{k-1}+(1-r)^{k-1}\right]
\end{equation*}

\item Montrer que $D$ admet une espérance et que $E(D)=f(p,r)$. Encadrer
alors $E(D)$.\bigskip
\end{enumerate}

\begin{center}
Fin de l'épreuve\label{fin}
\end{center}

\end{document}
