%BECHATA Abdellah
%www.mathematiques.fr.st


\documentclass[a4paper,french,11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="3">}
%TCIDATA{Created=Wednesday, August 25, 2004 17:43:57}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, August 28, 2004 15:11:43}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="concours\ecricome">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\geometry{margin={1cm,2cm}}
 \pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage/\pageref{fin}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent {\Large \textbf{ECRI%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{COME}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{COME}%
%EndExpansion
}}\vspace{0.3cm}

\noindent \textbf{Banque d'épreuves communes}

\noindent aux concours des Ecoles

\noindent esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{bordeaux}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{marseille}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{marseille}
%EndExpansion
/ icn%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{nancy}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{nancy}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{reims}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{reims}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{rouen}} }%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{rouen}
%EndExpansion
/ esc%
%TCIMACRO{\TeXButton{TeX field}{\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}}}%
%BeginExpansion
\colorbox[gray]{0.95}{toulouse}%
%EndExpansion
\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large CONCOURS D'ADMISSION }\vspace{0.5cm}

\textbf{option économique} \vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{MATHÉMATIQUES}} \vspace{0.5cm}

\textbf{Année 2001\bigskip }
\end{center}

\noindent \textbf{Aucun instrument de calcul n'est autorisé.}

\noindent \textbf{Aucun document n'est autorisé.\bigskip }

\noindent L'énoncé comporte \pageref{fin} pages\bigskip

\begin{quotation}
\noindent Les candidats sont invités à soigner la présentation de leur
copie, à mettre en évidence les principaux résultats, à respecter les
notations de l'énoncé, et à donner des démonstrations complètes (mais brè%
ves) de leurs affirmations.\bigskip
\end{quotation}

\newpage

\section*{EXERCICE 1}

Dans cet exercice on étudie l'évolution au cours du temps d'un titre dans
une bourse de valeurs.

\subsection*{I. Le but de la première partie est de calculer les puissances
successives de la matrice:}

\begin{equation*}
M(a)=%
\begin{pmatrix}
1-2a & a & a \\ 
a & 1-2a & a \\ 
a & a & 1-2a%
\end{pmatrix}%
\end{equation*}%
où $a$ représente un nombre réel.

\begin{enumerate}
\item Montrer que, pour tous réels $a$, $b$, on a : $M(a).M(b)=M(a+b-3ab)$.

\item En déduire les valeurs de $a$ pour lesquelles la matrice $M(a)$ est
inversible et exprimer son inverse.

\item Justifier le fait que $M(a)$ est diagonalisable.

\item Déterminer le réel $a_{0}$ non nul, tel que : 
\begin{equation*}
\left[ M(a_{0})\right] ^{2}=M(a_{0})
\end{equation*}

\item On considère les matrices : 
\begin{equation*}
P=M(a_{0})\quad \text{et}\quad Q=I-P
\end{equation*}%
où $I$ désigne la matrice carrée unité d'ordre $3$.

\begin{enumerate}
\item Montrer qu'il existe un réel $\alpha $, que l'on exprimera en fonction
de $a$, tel que : 
\begin{equation*}
M(a)=P+\alpha Q
\end{equation*}

\item Calculer $P^{2}$, $QP$, $PQ$, $Q^{2}$.

\item Pour tout entier naturel $n$, non nul, montrer que $\left[ M(a)\right]
^{n}$ s'écrit comme combinaison linéaire de $P$ et $Q$.

\item Expliciter alors la matrice $\left[ M(a)\right] ^{n}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{II. \textbf{Évolution d'un titre boursier au cours du temps.}}

Dans la suite de l'exercice, on suppose que $a\in \left] 0,\dfrac{2}{3}%
\right[ $.

\begin{enumerate}
\item On définit des suites $(p_{n})_{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$, $%
(q_{n})_{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$, $(r_{n})_{n\in \mathbb{N}^{\ast }}$ par
leur premier terme $p_{1}$, $q_{1}$, $r_{1}$, et les relations de récurrence
: 
\begin{equation*}
\begin{cases}
p_{n+1}=(1-2a)p_{n}+aq_{n}+ar_{n} \\ 
q_{n+1}=ap_{n}+(1-2a)q_{n}+ar_{n} \\ 
r_{n+1}=ap_{n}+aq_{n}+(1-2a)r_{n}%
\end{cases}%
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Exprimer $p_{n}$, $q_{n}$, $r_{n}$ en fonction de $%
n,p_{1},q_{1},r_{1}. $

\item Étudier la convergence de ces suites.
\end{enumerate}

\item Dans une bourse de valeurs, un titre donné peut monter, rester stable,
ou baisser. Dans un modèle mathématique, on considère que :

\begin{itemize}
\item le premier jour le titre est stable ;

\item si un jour $n$, le titre monte, le jour $n+1$, il montera avec la
probabilité $\dfrac{2}{3}$, restera stable avec la probabilité $\dfrac{1}{6}$%
, et baissera avec la probabilité $\dfrac{1}{6}$;

\item si un jour $n$, le titre est stable, le jour $n+1$, il montera avec la
probabilité $\dfrac{1}{6}$, restera stable avec la probabilité $\dfrac{2}{3}$%
, et baissera avec la probabilité $\dfrac{1}{6}$;

\item si un jour $n$, le titre baisse, le jour $n+1$, il montera avec la
probabilité $\dfrac{1}{6}$, restera stable avec la probabilité $\dfrac{1}{6}$%
, et baissera avec la probabilité $\dfrac{2}{3}$.
\end{itemize}

\noindent On note $M_{n}$ (respectivement $S_{n}$, respectivement $B_{n}$) l'%
événement \textquotedblleft le titre donné monte (respectivement reste
stable, respectivement baisse) le jour $n$.

\begin{enumerate}
\item Exprimer les probabilités de hausse, de stabilité, et de baisse au
jour $n+1$ en fonction de ces mêmes probabilités au jour $n$.

\item En déduire les probabilités de hausse, de stabilité, et de baisse au
jour $n$.

\item Quelles sont les limites de ces probabilités lorsque $n$ tend vers
l'infini ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{EXERCICE 2}

Un système est constitué de $n$ composants. On suppose que les variables alé%
atoires $T_{1},T_{2},\ldots ,T_{n}$ mesurant le temps de bon fonctionnement
de chacun des $n$ composants sont indépendantes, de même loi, la loi
exponentielle de paramètre $\lambda >0$.

\subsection*{I. Calcul du nombre moyen de composants défaillants entre les
instants $0$ et $t$.}

On note $N_{t}$ la variable aléatoire égale au nombre de composants dé%
faillants entre les instants $0$ et $t$ avec $t\geqslant 0$.

\begin{enumerate}
\item Pour tous les entiers $i$ de $\{1,2,\ldots ,n\}$, calculer la
probabilité de l'événement $\{T_{i}<t\}$.

\item Montrer que $N_{t}$ suit une loi binômiale. Préciser ses paramètres et
son espérance $E(N_{t})$.

\item À partir de quel instant $t_{0}$ le nombre moyen de composants dé%
faillants dépasse-t-il la moitié du nombre de composants ?
\end{enumerate}

\subsection*{II. Montage en série.}

On suppose que le système fonctionne correctement si tous les composants
eux-mêmes fonctionnent correctement et note $S_{n}$ la variable aléatoire
mesurant le temps de bon fonctionnement du système.

\begin{enumerate}
\item Pour $t\in \mathbb{R}$, exprimer l'événement $\{S_{n}>t\}$ en fonction
des événements : 
\begin{equation*}
\{T_{1}>t\},\;\{T_{2}>t\},\;\ldots \;\{T_{n}>t\}.
\end{equation*}

\item Déterminer alors la fonction de répartition $F_{n}$, de $S_{n}$, puis d%
éfinir sa densité $f_{n}$.

\item Reconnaître la loi de $S_{n}$ et donner sans calcul l'espérance $%
E(S_{n})$ et la variance $V(S_{n})$ de $S_{n}$.
\end{enumerate}

\subsection*{III. Montage en parallèle.}

On suppose maintenant que le système fonctionne correctement si l'un au
moins des composants fonctionne correctement et note $U_{n}$ la variable alé%
atoire mesurant le temps de bon fonctionnement du système.

\begin{enumerate}
\item Exprimer $\{U_{n}<t\}$ en fonction des événements $\{T_{1}<t\},\;%
\{T_{2}<t\},\;\ldots \;\{T_{n}<t\}$.

\item Déterminer alors la fonction de répartition $G_{n}$ de $U_{n}$ puis
montrer que sa densité $g_{n}$ est définie par : 
\begin{equation*}
\begin{cases}
g_{n}(t)=n\lambda \left( 1-e^{-\lambda t}\right) ^{n-1}e^{-\lambda t}, & 
t\geqslant 0 \\ 
g_{n}(t)=0, & t<0%
\end{cases}%
\end{equation*}

\item Montrer l'existence de l'espérance $E(U_{n})$ de $U_{n}$ et prouver
que : 
\begin{equation*}
E(U_{n})=\dfrac{1}{\lambda }\sum_{k=0}^{n-1}\dfrac{(-1)^{k}}{k+1}C_{n}^{k+1}
\end{equation*}%
puis, que pour tous entiers naturels $n$, 
\begin{equation*}
E(U_{n+1})-E(U_{n})=\dfrac{1}{\lambda (n+1)}
\end{equation*}

\item Par sommation de la relation précédente, et en utilisant l'équivalent
simple : 
\begin{equation*}
\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{k}\underset{n\rightarrow +\infty }{\sim }\ln n
\end{equation*}%
donner un équivalent simple de $E(U_{n})$ lorsque $n$ tend vers $+\infty $.
\end{enumerate}

\section*{EXERCICE 3}

On désigne par $n$ un entier naturel non nul et $a$ un réel strictement
positif.\newline
On se propose d'étudier les racines de l'équation : 
\begin{equation*}
(E_{n})\;:\;\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{1}{x+2}+\ldots +\dfrac{1}{x+2n%
}=a
\end{equation*}%
À cet effet, on introduit la fonction $f_{n}$, de la variable réelle $x$ dé%
finie par : 
\begin{equation*}
f_{n}(x)=\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{1}{x+2}+\cdots +\dfrac{1}{x+2n}-a
\end{equation*}

\subsection*{I. Étude d'un cas particulier.}

Pour cette question seulement, on prend $a=\dfrac{11}{6}$ et $n=1$.

\begin{enumerate}
\item Représenter la fonction $f_{1}$ relativement à un repère orthonormal
du plan. (unité graphique 2 cm)

\item Calculer $f_{1}(1)$, puis déterminer les racines de $(E_{1})$.\newline
(On donne $\sqrt{37}=6{,}08$ à $10^{-2}$ près par défaut)
\end{enumerate}

\subsection*{II. Dénombrement des racines de $(E_{n})$.}

\begin{enumerate}
\item Dresser le tableau de variations de $f_{n}$.

\item Justifier l'existence de racines de l'équation $(E_{n})$ et en dé%
terminer le nombre.
\end{enumerate}

\subsection*{III. Équivalent de la plus grande des racines quand $n$ tend
vers $+\infty $.}

On note $x_{n}$ la plus grande des racines de $(E_{n})$.

\begin{enumerate}
\item Justifier que $x_{n}>0$.

\item Démontrer que pour tout réel $x>1$ : 
\begin{equation*}
\dfrac{1}{x}<\ln \dfrac{x}{x-1}<\dfrac{1}{x-1}
\end{equation*}%
En déduire que pour $x$ réel strictement positif : 
\begin{equation*}
f_{n}(x)-\dfrac{1}{x}+a<\ln (1+\dfrac{2n}{x})<f_{n}(x)-\dfrac{1}{x+2n}+a
\end{equation*}%
puis, que : 
\begin{equation*}
a-\dfrac{1}{x_{n}}<\ln \left( 1+\dfrac{2n}{x_{n}}\right) <a-\dfrac{1}{%
x_{n}+2n}
\end{equation*}

\item Montrer que pour tout $n$ entier naturel, non nul : 
\begin{equation*}
x_{n}>\dfrac{2n}{\exp a-1}
\end{equation*}

\item Quelle est la limite de $x_{n}$, puis la limite de $\ln (1+\dfrac{2n}{%
x_{n}})$, lorsque $n$ tend vers $+\infty $ ?

\item Prouver enfin l'existence d'un réel $\delta $, que l'on exprimera en
fonction de $a$, tel que l'on ait, au voisinage de l'infini, l'équivalent
suivant%
\begin{equation*}
x_{n}\underset{n\rightarrow +\infty }{\sim }\delta .n
\end{equation*}%
\bigskip
\end{enumerate}

\begin{center}
Fin de l'épreuve \label{fin}
\end{center}

\end{document}
