% Titre : somme
% Filiere : BCPST
% Difficulte : 
% Type : TD 
% Categories :somme
% Subcategories : 
% Keywords : somme




\begin{exercice}  \; 
Soit $(n,p,i)\in\N^2$ non nuls. Calculer les produits suivants:
\begin{enumerate}
\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
\item $\ddp \prod\limits_{k=1}^n k$ \; et \; $\ddp \prod\limits_{k=i}^{i+n} k$
%\item $\ddp \prod\limits_{k=i}^{i+n} k$
%\item $\ddp \prod\limits_{k=1}^n (3k+1)$
\item $\ddp \prod\limits_{k=1}^n \exp{\left(\ddp\frac{k}{n}\right)}$ 
\item $\ddp \prod\limits_{k=1}^n \frac{2k}{2k+1}$ 
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
\item $\ddp \prod\limits_{k=1}^n (4k-2)$ 
\item $\ddp \prod\limits_{k=2}^n \left(  1-\ddp\frac{1}{k^2} \right)$
\item $\ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} \ddp\frac{n-k}{p-k}$. On exprimera le r\'esultat \`{a} l'aide de factorielles.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%
\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%
\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%\%




\begin{correction} \; 
%Avec la seule m\'ethode est de les \'ecrire sous forme d\'evelopp\'ee avec les ....
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=1}^n k}$} $ =\ddp 1\times 2\times 3\times \dots\times (n-1)\times n=\fbox{$n!$}$\\
\noindent \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=i}^{i+n} k}$:}
$$\begin{array}{lll}
\ddp \prod\limits_{k=i}^{i+n} k&=&i\times (i+1)\times (i+2)\times \dots\times  (i+n)\vsec\\
&=&\ddp\frac{\left\lbrack1\times 2\times 3\times \dots\times (i-1)\right\rbrack\times\left\lbrack i\times (i+1)\times (i+2)\times \dots\times  (i+n)\right\rbrack}{\left\lbrack1\times 2\times 3\times \dots\times (i-1)\right\rbrack}\vsec\\
&=& \ddp\frac{1\times 2\times 3\times \dots\times (i-1)\times i\times (i+1)\times (i+2)\times \dots\times  (i+n)}{1\times 2\times 3\times \dots\times (i-1)} =\fbox{$\ddp\frac{(i+n)!}{(i-1)!}$.}\end{array}$$
%\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=1}^n (3k+1)}$:} \`{A} ne pas faire.
%---------
\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=1}^n \exp{\left(\ddp\frac{k}{n}\right)}}$:}\\
\noindent $\ddp \prod\limits_{k=1}^n \exp{\left(\ddp\frac{k}{n}\right)}=
e^{\frac{1}{n}}\times e^{\frac{2}{n}}\times e^{\frac{3}{n}}\times \dots e^{\frac{n-1}{n}}\times e^{\frac{n}{n}}
=e^{\frac{1+2+3+\dots+(n-1)+n}{n}}=
e^{\tiny{ \ddp \sum\limits_{\tiny{k=1}}^n \frac{k}{n}}}=e^{\tiny{  \frac{1}{n} \ddp \sum\limits_{k=1}^n k  }}=\fbox{$e^{\tiny{  \frac{n+1}{2}}}$. }$
%---------
\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=1}^n \frac{2k}{2k+1}}:$} \\
$$\begin{array}{lll}
\ddp \prod\limits_{k=1}^n \frac{2k}{2k+1} &= & \ddp  \frac{2n \times (2n-2) \times \ldots \times 4\times 2}{(2n+1) \times (2n-1) \times \ldots \times 3 \times 1} \;= \; \frac{(2n \times (2n-2) \times \ldots \times 4\times 2)^2}{(2n+1) \times 2n \times \ldots \times 3\times 2 \times 1} \vsec\\
& =&\ddp  \frac{(2^n n \times (n-1) \times \ldots \times 2 \times 1))^2}{(2n+1)!} \; = \; \fbox{$\ddp \frac{2^{2n} (n!)^2}{(2n+1)!}$}
\end{array}$$
%---------
\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=1}^n (4k-2)}:$} \\
$$\begin{array}{lll}
\hspace*{-1cm}\ddp \prod\limits_{k=1}^n (4k-2) &= & \ddp \prod\limits_{k=1}^n 2(2k-1) \; = \; 2^n \times  (2n-1)\times(2n-3) \times \ldots \times 3\times1 \vsec\\
& = & \ddp \frac{2^n \times2n \times (2n-1) \times (2n-2) \times \ldots \times 3 \times 2 \times 1}{2n \times (2n-2) \times \ldots \times 4 \times 2} \;= \;  \frac{2^n \times (2n)!}{2^n\times n \times (n-1) \times \ldots \times 2 \times 1} \; = \; \fbox{$\ddp \frac{(2n)!}{n!}$}
\end{array}$$
%---------
\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=2}^n \left(  1-\ddp\frac{1}{k^2} \right)}$:}\\
\noindent $\ddp \prod\limits_{k=2}^n \left(  1-\ddp\frac{1}{k^2} \right)=\ddp \prod\limits_{k=2}^n \left(  \ddp\frac{k^2-1}{k^2} \right)=\ddp\frac{ \ddp \prod\limits_{k=2}^n (k^2-1)  }{\ddp \prod\limits_{k=2}^n k^2}=\ddp\frac{\ddp \prod\limits_{k=2}^n (k-1)}{\ddp \prod\limits_{k=2}^n k }\times \ddp\frac{\ddp \prod\limits_{k=2}^n (k+1)}{\ddp \prod\limits_{k=2}^n k }=\ddp\frac{\ddp \prod\limits_{k=1}^{n-1} k}{\ddp \prod\limits_{k=2}^n k }\times \ddp\frac{\ddp \prod\limits_{k=3}^{n+1} k}{\ddp \prod\limits_{k=2}^n k }=\fbox{$\ddp\frac{n+1}{2n}$.}$
%---------
\item  \textbf{Calcul de $\mathbf{\ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} \ddp\frac{n-k}{p-k}}$:}\\
\noindent 
$\ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} \ddp\frac{n-k}{p-k}=\ddp\frac{ \ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} (n-k)  }{\ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} (p-k)}
=\ddp\frac{n(n-1)(n-2)\times \dots \times (n-p+1)}{p(p-1)(p-2)\times \dots \times 2\times 1}=
\ddp\frac{n(n-1)(n-2)\times \dots \times (n-p+1)}{p!}.$ \\
On essaye alors d'\'ecrire le num\'erateur avec des factorielles. On obtient :
$n(n-1)(n-2)\times \dots \times (n-p+1)=\ddp\frac{ \left\lbrack n(n-1)(n-2)\times \dots \times (n-p+1) \right\rbrack \times \lbrack     (n-p)\times \dots \times 2\times 1\rbrack}{(n-p)\times \dots \times 2\times 1}=\ddp\frac{n!}{(n-p)!}$. Ainsi on obtient au final que: 
$\ddp \prod\limits_{k=0}^{p-1} \ddp\frac{n-k}{p-k}=\fbox{$\ddp\frac{n!}{p!(n-p)!}=\binom{n}{p}$.}$
\end{enumerate}
\end{correction}